**克萊斯勒大廈**（****）是[美國](../Page/美國.md "wikilink")[紐約市的一座](../Page/紐約市.md "wikilink")[裝飾風藝術式的](../Page/裝飾風藝術.md "wikilink")[摩天大樓](../Page/摩天大樓.md "wikilink")，位於[曼哈頓東部](../Page/曼哈頓.md "wikilink")[42街與](../Page/42街.md "wikilink")[萊辛頓大道的交叉口](../Page/萊辛頓大道.md "wikilink")。克萊斯勒大廈的高度為，\[1\]\[2\]\[3\]在1931年[帝國大廈完工前曾保持了](../Page/帝國大廈.md "wikilink")11個月全世界最高建築的紀錄。\[4\]雖然大廈內部由[金屬結構支撐](../Page/金屬.md "wikilink")，但克萊斯勒大廈目前仍被認為是全世界最高的磚造建築物。在[世界貿易中心](../Page/世界貿易中心.md "wikilink")[傾倒後](../Page/九一一袭击事件.md "wikilink")，克萊斯勒大廈一度再次成為紐約市的第二高樓，直到2008年[美國銀行大廈](../Page/美國銀行大廈.md "wikilink")高的尖頂落成後，使得克萊斯勒大廈的排名下降，成為紐約市的第三高樓。此外，2007年落成的[紐約時報大廈與克萊斯勒大廈的高度相同](../Page/紐約時報大廈.md "wikilink")，\[5\]在被[世貿中心一號大樓超越後](../Page/世界貿易中心一號大樓.md "wikilink")，兩座建築物的高度排名同樣下落，目前共居第四名。

克萊斯勒大廈被認為是裝飾藝術建築的一個經典範例，許多當代建築師也將之選為紐約市最佳建築之一。2007年[美國建築師學會在](../Page/美國建築師學會.md "wikilink")《[美国最喜爱建筑列表](../Page/美国建筑师协会评选的美国最喜爱建筑列表.md "wikilink")》中將克萊斯勒大廈列為第九。\[6\]1930年代至1950年代間，大廈曾是[克莱斯勒公司的總部](../Page/克莱斯勒汽车公司.md "wikilink")。雖然大廈當初是為了這間汽車公司所設計建造，但克莱斯勒公司並未支付過任何建造費用，也從未擁有大廈的所有權，這是因為[沃爾特·克萊斯勒為了讓後代能夠繼承大廈](../Page/沃爾特·克萊斯勒.md "wikilink")，而以個人名義支付了建造費用。\[7\]

## 歷史

[Chrysler_Building_Midtown_Manhattan_New_York_City_1932.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chrysler_Building_Midtown_Manhattan_New_York_City_1932.jpg "fig:Chrysler_Building_Midtown_Manhattan_New_York_City_1932.jpg")
[Chrysler_Building_2005_3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chrysler_Building_2005_3.jpg "fig:Chrysler_Building_2005_3.jpg")上眺望克萊斯勒大廈\]\]
[ChryslerBuildingMidtownManhattanNewYorkCity.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ChryslerBuildingMidtownManhattanNewYorkCity.jpg "fig:ChryslerBuildingMidtownManhattanNewYorkCity.jpg")
克萊斯勒大廈是由建築師[威廉‧凡艾倫為](../Page/威廉‧凡艾倫.md "wikilink")[沃爾特·克萊斯勒所規劃設計](../Page/沃爾特·克萊斯勒.md "wikilink")。\[8\]
在1928年9月19日大廈動工當時，紐約市內各地正爭相競建世界最高的摩天大樓。\[9\]\[10\]雖然克萊斯勒大廈的建造速度極快（平均每週可增建四層樓），但興建過程十分安全，並沒有造成任何工人意外喪生。\[11\]

### 設計開端

在凡艾倫的原始設計草案中，大廈頂端將有一個珠寶般的玻璃冠裝飾。此外，底部規劃裝設三層樓高的展示櫥窗，櫥窗以上的12層樓則用玻璃包覆角落，期望能創造出如同大樓漂浮在空中般的視覺印象。\[12\]原始設計中的大廈高度為。\[13\]然而，對承建者威廉·雷諾斯（William
H.
Reynolds）來說，這個設計需要當時難以達到的先進建築技術，造價也過於高昂，因此他最後否決了凡艾倫的原始設計草案。\[14\]之後這個設計案被賣給了[沃爾特·克萊斯勒](../Page/沃爾特·克萊斯勒.md "wikilink")，他和凡艾倫繼續合作，開始重新設計樓層更多的大廈；在最後完成的設計中，大樓的高度被修訂為。\[15\]當時沃爾特·克萊斯勒是克萊斯勒公司的總裁，他希望這棟大廈能成為克萊斯勒的總部，\[16\]因此許多建築的細節都為克萊斯勒量身打造，包括外牆上的奇獸雕像就是以克萊斯勒普利茅斯汽車引擎蓋上的裝飾為靈感；這些設計成為了1920年代機械時期的象徵之一。\[17\]\[18\]

### 建造

克萊斯勒大廈在1928年9月19日開始動工。大廈的非結構載重性外牆總共用了約400,000萬個鉚釘，\[19\]以及約3,826,000個磚塊。\[20\]過程中承建商、建築工人、工程師和其他建築專家在共同合作中完成了建造過程。

在完工之前，克萊斯勒大廈與[克雷格·瑟文斯](../Page/克雷格·瑟文斯.md "wikilink")（H. Craig
Severance）設計的[川普大樓高度相當](../Page/川普大樓.md "wikilink")。瑟文斯因此增加了川普大樓的高度，並公開宣稱自己的大廈是全世界最高的建築\[21\]（這項宣稱將建築中不可使用的部分高度排除在外，例如[艾菲爾鐵塔](../Page/艾菲爾鐵塔.md "wikilink")）。\[22\]作為對瑟文斯的回應，凡艾倫取得了高的尖頂建築執照，並且在大樓內秘密進行建造。尖頂被分為四段運至施工現場。\[23\]1929年10月23日，尖頂的底部被放上大樓的圓頂，並一起被下降至66層樓的高度。之後尖頂的其他部分被依序裝設，整個吊裝過程在90分鐘以內就完成了。\[24\]

### 完工

[NY_Height_Comparison.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:NY_Height_Comparison.png "fig:NY_Height_Comparison.png")
克萊斯勒大廈於1930年5月20日完工，\[25\]加上尖頂後的高度超越了[川普大樓成為全世界最高的建築](../Page/川普大樓.md "wikilink")，而當時[艾菲爾鐵塔則是全世界最高的自立構造](../Page/艾菲爾鐵塔.md "wikilink")。克萊斯勒大廈是第一座高度超過的人造建物。凡艾倫雖然締造了這項創紀錄的成就，但[沃爾特·克萊斯勒在之後卻拒絕支付剩餘的建築費用](../Page/沃爾特·克萊斯勒.md "wikilink")。\[26\]1930年5月28日克萊斯勒大廈正式對外開放，不到一年後其高度就被[帝國大廈所超越](../Page/帝國大廈.md "wikilink")，但克萊斯勒大廈仍然是全世界最高的有鋼鐵支撐的磚造建築。2011年11月2日，當時仍在興建中的[世貿中心一號大樓以](../Page/世界貿易中心一號大樓.md "wikilink")之高超越了克萊斯勒大廈的高度。\[27\]\[28\]

### 所有權

建築底部東側的牆並未依循曼哈頓的街道格線建造，而是根據[1811年委員會計劃中的所指定的建築線由西南向東北方稍微傾斜](../Page/1811年委員會計劃.md "wikilink")。\[29\]在1902年，克萊斯勒大廈底下土地的所有權被捐贈給[柯柏聯盟學院](../Page/柯柏聯盟學院.md "wikilink")。\[30\]這片土地原為威廉·雷諾斯所有，但由於他無法籌措到建築計劃所需的資金，因此[沃爾特·克萊斯勒在](../Page/沃爾特·克萊斯勒.md "wikilink")1928年取得了土地的建造開發權。\[31\]\[32\]與一般人的印象不同的是，雖然克萊斯勒大廈曾是克萊斯勒汽車公司的總部所在，也是為了該公司而進行設計，但克萊斯勒公司其實並沒有參與大廈的建造，也從未擁有過大廈的產權。克萊斯勒大廈實際上是沃爾特·克萊斯勒為了他的後代所興建的。\[33\]鄰接的肯特大樓。鐵獅門向[柯柏聯盟學院簽訂了](../Page/柯柏聯盟學院.md "wikilink")150年的土地租約，而學院則依然是克萊斯勒大廈建物本身和其土地的所有者。

在2001年，七成五的建築管理權以300百萬美元的價格賣給了TMW公司。TMW是一間以[亚特兰大為基地之投資公司的德國分公司](../Page/亚特兰大.md "wikilink")。\[34\]根據報導，在2008年6月11日，[阿布達比投資委員會正在和TMW和鐵獅門公司接洽](../Page/阿布達比.md "wikilink")，希望以800百萬美元買下九成的建築管理權以及鄰接的零售商業空間。比投資委員會完成交易，正式取得大廈九成的所有權。\[35\]\[36\]

## 建築樣式

[Chrysler_Building_detail.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chrysler_Building_detail.jpg "fig:Chrysler_Building_detail.jpg")

克萊斯勒大廈被認為是[裝飾風藝術建築的傑作](../Page/裝飾風藝術.md "wikilink")。大廈61樓的四個角落裝設了老鷹雕塑，31樓的角落上的裝飾雕塑則是參考1929年款克萊斯勒汽車的水箱罩造型。\[37\]大廈以磚石和電鍍金屬建造，外觀上總共有3,862扇窗戶，以及4組共8台由[奧的斯設計的電梯](../Page/奧的斯電梯公司.md "wikilink")。\[38\]克萊斯勒大廈在1976年被指定為[美国国家历史名胜](../Page/美国国家历史名胜.md "wikilink")。\[39\]\[40\]

### 頂冠的裝飾

克萊斯勒大廈的斜面頂冠是其最著名的特色之一。大廈頂冠由凡艾倫所設計，是由七層同心弧形斜面組成的十字型弧稜拱頂相疊而成。\[41\]刻有放射狀展開的線條電鍍金屬板彼此以柳釘銜接，三角形的窗戶則穿插其中。由下而上，每一層皆逐漸縮小並向後退縮。整個頂冠使用了電鍍覆蓋的「Enduro
KA-2」金屬建造，Enduro
KA-2是一種由德國[克虏伯公司開發的](../Page/克虏伯.md "wikilink")[奥氏体](../Page/奥氏体.md "wikilink")[不鏽鋼](../Page/不鏽鋼.md "wikilink")，並以「Nirosta」為產品名稱進行銷售（是德文***ni**cht**ro**stender
**Sta**hl*的縮寫，意為不會生鏽的金屬）。\[42\]\[43\]

### 頂冠的使用

大廈落成時在71樓設有對外開放的[展望台](../Page/展望台.md "wikilink")，隨後於1945年停止開放。71樓目前是克萊斯勒大廈中最高的可使用樓層，曾在1986年由一間辦公室管理公司租用。\[44\]私人的[雲端俱樂部](../Page/雲端俱樂部.md "wikilink")（Cloud
Club）位於66至68樓，但在1970年代後期結束營運。大廈71樓以上的樓層主要是為了建築外觀而設計，主要的功能僅作為通往尖頂之樓梯的銜接空間。位於頂端的這些樓層非常狹窄，天花板低矮且傾斜，僅能用來設置廣播和其它機電器材。\[45\][WCBS-TV電視台在](../Page/WCBS-TV.md "wikilink")1940年代至1950年代間使用克萊斯勒大廈頂端作為播送基地台，之後基地台移往帝國大廈。\[46\][WPAT-FM和](../Page/WPAT-FM.md "wikilink")[WTFM](../Page/WKTU.md "wikilink")（現為WKTU）也曾使用克萊斯勒大廈作為傳輸站，但在1970年代間它們也都搬入了帝國大廈。克萊斯勒大廈內目前沒有任何商業廣播電台。

### 燈光

大樓尖塔頂端和裝飾上有兩套燈光系統。第一種為嵌入大樓金屬外牆內的V型燈光。之後增建的是一組安裝在吊桿上並照向大樓的投射燈，並可在特別情況下投射不同顏色的光線。這組燈光是由電工技師查爾斯·朗德納（Charles
Londner）和他的團隊在建造過程中安裝。\[47\]

### 認知與共鳴

許多場景發生在紐約的電影中都可以見到克萊斯勒大廈的身影。2005年夏天，紐約的[摩天大樓博物館找來了](../Page/摩天大樓博物館.md "wikilink")100位建建築師、建造者、評論家、工程師、歷史學家和學者，並請他們在25棟紐約的摩天大樓中選出最喜歡的10座。有九成的人將克萊斯勒大廈列為心目中最喜歡的10座大廈之一。\[48\]

克萊斯勒大廈的獨特外形也為世界上許多其他摩天大樓帶來設計靈感，包括[費城的](../Page/費城.md "wikilink")[自由廣場](../Page/自由廣場_\(費城\).md "wikilink")（Liberty
Place）在內。\[49\]\[50\]

## 參見

  - [摩天大樓](../Page/摩天大樓.md "wikilink")
  - [美國摩天大樓](../Page/美國摩天大樓.md "wikilink")

## 注解

## 外部連結

  - [克萊斯勒大廈](https://web.archive.org/web/20080409045526/http://www.skyscrapers.cn/city/na/us/ny/ny_skyscrapers_Chrysler_Building.htm)
    - 漢世界網站上的頁面
  - [克萊斯勒大廈](https://web.archive.org/web/20130606124241/http://skyscrapercenter.com/new-york-city/chrysler-building/)
    - 摩天大樓中心（Skyscraper Center）網站上的頁面
  - [鐵師門官方網站](https://web.archive.org/web/20120125060548/http://tishmanspeyer.com/properties/Property.aspx?id=43)
  - [克萊斯勒大廈的故事](http://www.cbsforum.com/cgi-bin/articles/partners/cbs/search.cgi?template=display&dbname=cbsarticles&key2=chrysler&action=searchdbdisplay)
    – [CBS Forum](http://www.cbsforum.com/)
  - [紐約建築圖片集：克萊斯勒大廈](http://www.nyc-architecture.com/MID/MID021.htm)

|-

[Category:曼哈顿建筑物](../Category/曼哈顿建筑物.md "wikilink")
[Category:克萊斯勒汽車](../Category/克萊斯勒汽車.md "wikilink")
[Category:前世界最高建築](../Category/前世界最高建築.md "wikilink")
[Category:300米至349米高的摩天大樓](../Category/300米至349米高的摩天大樓.md "wikilink")
[Category:曼哈頓摩天大樓](../Category/曼哈頓摩天大樓.md "wikilink")
[Category:1930年完工建築物](../Category/1930年完工建築物.md "wikilink")
[Category:美國地標](../Category/美國地標.md "wikilink")
[Category:曼哈顿旅游景点](../Category/曼哈顿旅游景点.md "wikilink")

1.
2.  "[Map](http://www.turtlebay-nyc.org/map.html)." *Turtle Bay
    Association*. Retrieved on January 25, 2009.

3.

4.

5.

6.

7.

8.
9.

10.

11.
12.
13. [University of Wisconsin–Madison; School of Engineering – The
    Chrysler
    Building](http://ecow.engr.wisc.edu/cgi-bin/getbig/cee/340/davidcamac/studentsbu/chryslerbuilding.ppt)


14.

15.
16.
17.

18. Emporis Data

19.
20. [Stravitz 2002](../Page/#Stravitz.md "wikilink"), Pages 54, 158,
    image caption no.39

21. Emporis Data – See source no.4 line 4; "Briefly held the world's
    tallest title until it was eclipsed by the spire of Chrysler
    Building."

22. [CTBUH – Criteria of World's Tallest Building](http://ctbuh.org/)

23. [Stravitz 2002](../Page/#Stravitz.md "wikilink"), Page 161, image
    caption no.54

24. [Stravitz 2002](../Page/#Stravitz.md "wikilink"), Pages xiii
    (Paragraph 10) and 161. Image caption no.39

25.
26.
27.

28.

29. 在Kevin Walsh的《Forgotten New York: The Ultimate Urban Explorer's
    Guide to All Five Boroughs》一書中記載，2006年：171

30.

31.
32.

33.
34.

35.

36.

37.

38.
39.

40.  and

41.

42.
43.

44.

45.
46.
47.
48.

49.

50.